特朗普「教訓」土耳其，中國或成.....

中方希望土國成新絲路「示範單位」 土國政權一旦崩盤，中國承受3衝擊 少了土國，一帶一路如被切斷

特朗普政府為營救美國公民，狠手制裁北約盟友土耳其，引爆該國經濟危機。須知土國位處歐亞大陸交界，具重要戰略地位，是中國構築「一帶一路」急欲拉攏的國家。如今，土耳其深陷政經亂局，中方又能否獨善其身？

土耳其積極參與「一帶一路」，對中土兩國俱有利。

當中在土耳其方面，執政多年、被指實行獨裁統治的土國總統埃爾多安（Recep Tayyip Erdogan）曾誇下海口，稱要將土耳其發展成為世界十大經濟體；但實際上土耳其經濟表現近年強差人意，土耳其貨幣里拉更是各新興市場貨幣表現得最差的，兌美元匯價已連續五年貶值。

土耳其欲靠中國發展經濟

而國內的通脹率亦高企，過去一年幾乎都在10%以上，對外貿易上更持續錄得逆差，資金不斷外流。

在此背景下，埃爾多安治下的土耳其，極希望通過參與中國倡議的一帶一路，引入資金，維持國內經濟增長動力，也為自己持續執政護航。

至於中國，能拉攏土耳其成為友好，是打通歐亞「新絲路」的關鍵。中方希望土國成為一帶一路合作的「示範單位」。

同時，位處歐亞交界戰略重點的土耳其，是美國為首的北約成員，中國與土國打好關係、讓土國在關鍵問題上站在中國一方，這亦增加中國與西方博弈的籌碼。

中方希望土國成新絲路「示範單位」

中土有一致利益，兩國一拍即合，很早已展開一帶一路領域合作。其中2017年2月時，土耳其財政部經宣布要求數家中國與外國銀行，準備在2018年下半年發行熊貓債券。

中國的中遠太平洋、華為和阿里巴巴等公司也都已經進入土耳其參與投資建設。

然而，今天美國為營救一名在土國被囚的美國公民，以迅雷不及掩耳之勢制裁該國，令土耳其貨幣里拉劇烈波動，經濟危在旦夕。

與土國經濟關係密切的中國，似乎無法獨善其身，主要影響或有3方面：

其一，一個動盪的土耳其，肯定不利中方構築一帶一路；而新絲路如少了土國，更仿如被「切斷」。

其二，土國經濟瀕臨崩盤，中資公司在當地的投資勢受衝擊，仿如覆巢之下、難有完卵。

其三，埃爾多安一旦倒台，未來上台的新政府倘改變過去親中親俄路線，變為親美國，這不利中國在歐亞發展影響力。

儘管中國學者認為，美國咄咄逼人，或將土耳其進一步推向中國，這對中國拓展歐亞影響力反有利。

但這種推斷顯然誤判形勢。關鍵是中國與美國當前已開打貿易戰，中方如此刻明確表態、甚至以實際行支持埃爾多安政府，恐加深中美對立、甚至主動展現與美國打「新冷戰」的姿態，令中美貿易對話增添困難。

土國政權一旦崩盤 中國承受3衝擊

在沒有利益的前提下，中方很難在土耳其政經亂局高燒時出手相助，更遑論借機發展中土關係、令中國反而變為「大贏家」？

土耳其危機帶給中國是挑戰，而非「機遇」，這或許沒有太多懸念。